# 2.13 字符串对齐
## 问题
你想通过某种对齐方式来格式化字符串

## 解决方案
对于基本的字符串对齐操作，可以使用字符串的 ljust(),rjust()和center()方法.比如:
```
>>> text = 'Hello World'
>>> text.ljust(20)       #左对齐
'Hello World         '
>>> text.rjust(20)        #右对齐
'         Hello World'
>>> text.center(20)        #居中对齐
'    Hello World     '
>>>
```
所有这些方法都能接受一个可选的填充字符。比如：
```
>>> text.rjust(20,'=')
'=========Hello World'
>>> text.center(20,'*')
'****Hello World*****'
>>>
```
函数 format() 同样可以用来很容易的对齐字符串。 你要做的就是使用 <,> 或者 ^ 字符后面紧跟一个指定的宽度。比如：
```
>>> format(text, '>20')
'         Hello World'
>>> format(text, '<20')
'Hello World         '
>>> format(text, '^20')
'    Hello World     '
>>>
```
如果你想指定一个非空格的填充字符，将它写到对齐字符的前面即可：
```
>>> format(text, '=>20s')
'=========Hello World'
>>> format(text, '*^20s')
'****Hello World*****'
>>>
```
当格式化多个值的时候，这些格式代码也可以被用在 format() 方法中。比如：
```
>>> '{:>10s} {:>10s}'.format('Hello', 'World')
'     Hello      World'
>>>
```
format()函数的一个好处是它不仅适用于字符串。它可以用来格式化任何值，使得它非常的通用.比如,你可以用它来格式化数字：

```
>>> x = 1.2345
>>> format(x, '>10')
'    1.2345'
>>> format(x, '^10.2f')
'   1.23   '
>>>
```
讨论:

在老的代码中，你经常会看到被用来格式化文本的 % 操作符。比如：
```
>>> '%-20s' % text
'Hello World         '
>>> '%20s' % text
'         Hello World'
>>>
```
但是，在新版本代码中，你应该优先选择 format() 函数或者方法。 format() 要比 % 操作符的功能更为强大。并且 format() 也比使用 ljust() , rjust() 或 center() 方法更通用， 因为它可以用来格式化任意对象，而不仅仅是字符串。

如果想要完全了解`format()`函数的有用特性， 请参考[在线Python文档](https://docs.python.org/3/library/string.html#formatspec)